【高鐵通車】近期日均客量僅3.5萬 議員憂大白象越養越肥

高鐵港段長期被質疑為大白象工程，營運1個月，客量仍然未見起色。港鐵提供截至上周五的最新客量數據，高鐵港段營運27日，總客量為130萬人次，日均接載約5萬客。惟扣除7天內地黃金周檔期後，日均客量不足4萬人次，僅及港府最佳估算一半；近期日均客量更跌至不足3.5萬人次。有立法會議員擔心，高鐵客量持續萎靡，隨時要啟動補貼機制，「大白象只會越養越肥」。

記者 鄭啟源、李思潁

高鐵港段上月9月23日通車後，客量一直未能達到預期水平。港府在通車前一個月，曾發表客量預測，預期全年單日最高載客量可達到13.6萬人次，至於日均客量則為80,100萬人次；高峰期則約90,100萬人次。不過，通車至今未有一天能達到日均客量目標。

港鐵表示，截至上周五，高鐵港段服務逾130萬人次。按有關數字計算，通車首27天日均客量約5萬人次。不過若扣除10月1日至7日內地黃金周長假期，日均客量跌至不足4萬人次。高鐵港段熱潮更迅速冷卻，若單計10月黃金周後的客量狀況，10月8日至19日總客量約41.6萬人次，日均客量僅約34,700人次。

高鐵通車後已兩度傳出「削班」，原預計為客量高峰期的7天內地黃金周長假期，早前被揭未能按高峰期班次開出127班長短途列車。而本月26日起，原本按周末時段班次表開出的12班列車，已告暫時取消。即往後時間，一周7天都只會按班次最少的平日時段班次表行車，每日只得70對短途車，及13對長途車在西九龍站服務。

《蘋果》記者上周六(20日)到西九龍站視察，站內人潮較通車初期少。中午12時的午飯時間，設有350個座位的美食廣場入座率僅20%，食客寥寥可數，兩個收銀處其中一個暫停服務，亦應付有餘。站內食肆人潮不再，鄰近高鐵站的食肆老闆同樣指客量不似預期。在上海街開業6年的好兄弟餐廳小廚梁老闆稱，通車後因流失在高鐵地盤工人客源，客量不增反跌，「邊有高鐵效應，成條街都冇」。雜貨店榮發行的職員林小姐曾預計，高鐵能帶動人流，刺激生意額增加一成，不過算盤未能打響，「生意就唔覺多咗，問路嘅人就多」。

港府與港鐵簽訂的高鐵服務經營權協議，設有名為「乘客量上下調節機制」的補貼方案，若客量與預測數字有分別，高出預期15%有額外分紅，低於預期15%則要由港府全資擁有的九鐵公司，補貼港鐵7成損失。港府一直拒公開，啟動補貼機制的客量預測數字，不過若按當局最佳估算的8萬人次估算，在客量僅及預期一半情況下，高鐵營運數據今年肯定「見紅」，賬面虧損將高達1億1,100萬元，九鐵隨時要補貼數千萬元。

身兼一地兩檢關注組召集人的公民黨立法會議員陳淑莊指出，港府一直拒絕公開啟動補貼機制的客量數字，但按目前客量僅得當局最佳估算的一半，「都好大機會要九鐵補貼高鐵營運」。她批評，港府在通車前已將日均客量預測由10萬降至8萬，但仍與現時情況相距甚遠，「原來都係粉飾嘅廢話，擔心隻大白象只會越養越肥」。

港鐵發言人指，高鐵港段為往來香港至內地城市的全新跨境交通服務，乘客需時熟悉新服務，以及改變出行習慣。就高鐵班次安排，港鐵一直與中國鐵路總公司保持溝通，按乘客需要及車務安排調配班次，以滿足香港及內地乘客需求。高鐵港段每日最少會維持對開83班長短途班次，內地鐵路營運單位，亦有安排16卡長車，行走多班短途班次，相信座位數目可滿足乘客需求。

隔離POST個堆垃圾, 學識咩叫平均數未?

雜貨店榮發行的職員林小姐曾預計，高鐵能帶動人流，刺激生意額增加一成，不過算盤未能打響，「生意就唔覺多咗，問路嘅人就多」。

連啲官 林鄭都唔坐

地鐵又有新藉口加價

仲有3萬5
我以為會跌穿恒指